<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Diaries on diaryです</title>
    <link>https://www.blog.uta8a.net/diaries/</link>
    <description>Recent content in Diaries on diaryです</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Dec 2020 15:38:56 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://www.blog.uta8a.net/diaries/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>今年見て勇気づけられたアニメの感想</title>
      <link>https://www.blog.uta8a.net/diaries/2020-12-29-anime/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 15:38:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.blog.uta8a.net/diaries/2020-12-29-anime/</guid>
      <description> 個人的な感想です  pre. 感情  僕は大学を中退し、就活に失敗し、療養しながら地元の大学に通って23卒(そのとき26歳予定)という状況なので、よく悩み、よく絶望し、それでも希望を持ちながら絶対ここから這い上がってやるぞという気持ちで毎日を暮らしています。そうして気を張って暮らしていると当然感情の弾切れが発生します。最近はふんわりと将来や社会に対してもっと雑な気分で接してもいいな(どっか受け入れてくれるところはあるやろ)と思えるようになってきましたが、やはりやる気、気力、これらが枯渇することはよくあります。やる気がない状態でも健康だと言うことができるかもしれないですが、例えば日常生活を送るのが困難なほど元気がなければそれは健康ではありません。そういう観点から、僕の中で採用している「健康」の尺度は「やりたいこと/やらなきゃいけないこと、自分の決めた次の動作に移るときにコストがほとんどかからない」です。課題やりたくないなだるい〜となったら、次の動作にコストがかかっている状態ですから、部屋の空気の入れ替えをしてみたり、外に散歩にでかけたりしてなにかしら心の健康につながることができないか考えます。 前置きが長くなりました。そういった経緯から、アニメを見る時は僕にとってかなり心が追い詰められているときです。助けて！みたいな感情でアニメを見るので、必然的にアニメの評価は大きく振れます。僕が作品をオーバー気味に評価して「はいふりは最高傑作」とか言っているのは嘘ではなく、まじでそのとき心に来て涙を流したからそう言っています。20代をとうに超えているがいい作品をいいタイミングで見ると本当に涙が止まりません。日本のコンテンツは本当に僕に合っている。この時代、この場所に生きていてよかったし、まだ見ぬ物語が世の中にたくさんあると思うとdアニメの契約をやめることができません。 それでは今年たくさん見たアニメの中で勇気づけられたものを3つ書いていきます。  1. SHOW BY ROCK!!ましゅまいれっしゅ!!  東京に住んでいた時、小田急側から通っていたので渋谷よりも下北沢に愛着があります。ましゅまいれっしゅの1話とか見るとバチバチに分かるんですが舞台は下北沢ではないですか？一度下北に見えてしまうとバンドメンバーが食事しているところも下北か渋谷に見えてくるしいろいろ思い出して音楽っていいなあとなります。 ヒロメネス回がつらくて、ヒメコの「すごい、すごいと言っていた人はみんないなくなった」という叫びが刺さって、そこからの独白もとてもつらい。誰かと一緒にいるということは軋轢を生み、失敗を生み、そして傷ついてもうひとりが楽だと思う。それはすごい思い当たるところが多くて、とても心に深く刺さり、ヒメコが「ほわんにも裏切られたら嫌だ」という切々とした気持ちから、それでもずっと一緒にいたいと思うところが本当に好きです。人はぎりぎりのところでやっぱり信じる方向に行ってほしいし、そういう祈りのようなものの根源を見たような気持ちになりました。その後にましまフレッシュ&amp;hellip;とデルミンがつぶやいてましゅまいれっしゅに名前が決まるところまで、流れがきれいで美しくて、君のラプソディーが流れて最高のエンディングです。その後の話も好きでライブ前のとことか涙だだもれなんですが、僕はやっぱりヒロメネス回が最高に好きですね。  2. トニカクカワイイ  結婚するっていいなとストレートに思いました。 僕たちは勉強ができない、五等分の花嫁のように、すごいガリ勉が女の子と仲良くなる話が好きです。現実はそううまくは行きませんが。本作は成績優秀を超えて経営のできるドラえもんみたいな感じのする主人公なんですが&amp;hellip;なんというかカテゴリとしては別な気もしますが、僕も青春をドブに捨てて数学だけをしていた人間なので勉強しまくっている序盤の主人公に共感して見始めたところがあります。あとYunomiが担当するOPが最高によい。聴いて5秒後に購入していました。歌詞とメロディと世界観が日本の昔話を別視点から編纂し直した感じがありとても好きです。この速度で歌い切る司さん役の鬼頭明里さんもすごいです。 本作は昭和感があってうる星やつらとかめぞん一刻の時代の風情を感じる現代作って感じがします。でもお話が古いことはなくて、なんだろう、ギャグのテンポがそう感じるのかな。とても安心してアニメを見るボタンを押せて、非常にこころに優しい。とはいえこの時代に結婚をテーマに描いているのはとてもおもしろくて、「結婚しなくても幸せになれるこの時代に、私は、あなたと結婚したいのです」というゼクシィのキャッチコピーを思い出しました。価値観が多様化するとどうしても旧来の価値観を劣ったものとして見てしまいがちです。それでも結婚という一つの形に対しありきたりなようでいてそうではない物語を提示することで、あぁ、結婚するっていいなあと思わせてくれるような作品になっているのは本当に素晴らしいなと感じました。 人を思うということ、大事にするということ、離したくないと思うこと、ずっと一緒にいたいと願うこと、ともに時間を過ごし重ねていくこと、これらが非常に愛のある中で展開されると自分が取りこぼしてきたものを感じて涙が出ます。いつか僕も幸せになりたい。彼女欲しい。結婚したい。夏祭りに行ったり旅行したりしたい。  3. Re:ゼロから始める異世界生活  Stay Aliveという1期の後半のED曲に本当に心底惚れてしまって何度も聴いていました。エミリア役の高橋李依さんのボーカルが最高で、1期の後半の、主人公スバルと心も距離も離れている状態のエミリアを彷彿とさせる歌詞が非常に切なくて心に突き刺さります。僕は切ないお話が大好きなのでもうなんべんも聴いてしまいますね&amp;hellip;今年この曲に出会えたことで間違いなく人生が豊かになりました。ありがたいことです。 Stay Aliveのことをずっと「生きて」という意味だと思っていて、スバルが何度も死に戻りを繰り返しても生きて欲しいという意味に捉えていました。しかし今年の5月の、LOUNGE NEOでの暴力的にカワイイというDJライブをTwitchで見ていて、TEMPLIMEが Stay Alive remixを「ラウンジNEOがなくなっても、NEOに育てられた僕たちは生き続けていきます」という意味で流していたのを見て、Stay Aliveって生き続けるという意味かぁ〜と知りました。解釈によるとは思うのでどちらも、これ以外の解釈も大事にしたくて、僕にとってこの2つの解釈はどちらも勇気づけてくれる大切な解釈になっています。 生きてという解釈をしていた僕は、主人公のスバルの絶望的すぎる状況と、そこから這い上がることに自分を重ねて感情移入してしまって勝手に元気をもらっていました。精神科に通って薬をもらって、劇的に自分の悩みが軽くなると、やっぱり僕は生物の教科書で習ったように、脳内の物質で心がコントロールされていて心は表象にしかすぎないのかもしれない、僕は一体何を悩んでいるんだろうかと悟りを開きます。所詮人生は回り道、生きていること自体が、生きている意味が、ここにいる理由がよくわからなくなってきます。そうなるともうお手上げで、目の前の課題も、就活も、将来も全部投げ出して山に籠もりたくなってしまいます。そういうときにStay Aliveを聴いて、生きてというメッセージを勝手に受け取り、助かります。化物語の忍野が言うように、人は勝手に助かるのです。 そして、生き続けるという解釈も僕にとって大きな意味を持っています。リゼロから学んだことはたくさんありますが、「物語は終わらなくて、アニメを見終えた後も僕は生き続けるしお話は終わらない」というのもその一つです。あれだけ劇的な物語を見終えるとなんだか自分の人生もワンステージクリアした気分になっちゃうのですが、現実はそんなことはなくて何一つ僕の状況は変わりません。感動的な物語も、絶望的なお話も、それが終わろうと人生は続いていきます。だから僕はここでアニメを見ることは無価値だと主張したいわけではなく、アニメを見た後の自分と見る前の自分がなにか違っていてほしいと願うわけです。それは気力かもしれないし、元気かもしれないし、現実に対するあきらめからくる着地点の発見かもしれない。それでもとにかく生き続けるということが、今年の僕にとっては大きな意味を持ちました。 しかし2期はつらかったですね、原作読んだので知ってはいても手詰まり感がすごくてもうこれは無理だろう、スバルはここで終わるんだという気持ちになりました。ちょうどこの時期インターンに行っていたので全然タスクが終わらないところと重なり感情移入して絶望していましたが、1期ですっかり絶望に慣れが生じてしまっていて絶望しつつもリゼロ最高！という気持ちでつらくなりながらアニメを楽しく見ることができました。特に2期前半では病みリアさんがかわいかったので非常によかったですね。2期後半が来年あるので非常に楽しみです。  pro. 終わりに  呪術廻戦とかデカダンスも好きです。今年は自分に合うアニメとたくさん出会えたので、来年もよい年になるといいな。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020年振り返り</title>
      <link>https://www.blog.uta8a.net/diaries/2020-12-28-goodbye/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 20:51:57 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.blog.uta8a.net/diaries/2020-12-28-goodbye/</guid>
      <description> 今年も一年お世話になりました。  &amp;gt; 1-3月  自己PRを考えていました。 しろたんを買う 年下の姉という概念について自分の意見を述べる マイクラをする このあたりはサークルに頭を使っていて、また将来への不安から就活をかなり意識してはつらくなっていました。また、縁あってインターンの応募チャンスを頂いて、頑張って面接の準備をしていました。 Re:Zeroをひたすら見ていた。レム〜  &amp;gt; 4-6月  Cavarlyで遊ぶ  落ち着いて考えると2~4年前まで外に出るだけで体震えてたしプログラミング知らなかったし、特に能力も社会性もなくそのまま中退したので今も何も持っておらず、失うものはないんだよな。今何かある気になっているけどそれは気のせい。 正直、大学で単位を取れているだけでえらいので、これ以上高望みしすぎてつらくなるのは何かがおかしくて、もうちょっと自分に適したところを攻めていく必要がありそう。TLはすごい人がいっぱいいるけど、自分は自分のペースを守り切らないと。 https://twitter.com/kaito_tateyama/status/1277951987758194688  このへん数学をしていた。暗号理論系を卒論でやりたいなと思って、今は言語処理系に関わるところもしたいな(でも専門の先生がうちの大学にいない)のでうーん&amp;hellip;でも行動しないのはまずいよねということで、論文を読んでいかないとな。  &amp;gt; 7-9月  インターンに8-9月の間行っていた。(フルリモート) 小林さんちのメイドラゴンを見ました。めっちゃよかった&amp;hellip;  &amp;gt; 10-12月  セキュリティ・ミニキャンプ広島の講師をした。 Rustの本を読んだりしていた。  # まとめ  今年はチャンスを頂いた年だった。 去年は大学に通う、今年は外に出る、という気持ちでいたので、COVID-19の状況のせいで外に出られなくなったのは悲しかった。とはいえ外に出ずにインターンできたので、今年は頑張れたと思う。  # 振り返って  まずCTFに出なくなって開発寄りの人間を目指した。mitsuさんと組んだチームStarrySkyを解消したのが今年一番悲しかった(ぬるぬるさんにも申し訳ない) しかし、元来僕は詰め込み過ぎて大事なことを取りこぼしてしまうところがあって、このままだとCTF楽しいし今より強くなりたいから、大学の単位や就活がおろそかになってしまってしまうという危機感があって、こう判断したことは自分にとって良いことだったと思う。東大を退学したときに感じたことのひとつに、「一度立場を失うとすべて失う」というのがあります。仲良くしていた友人たちも、僕が退学すれば皆疎遠になりました。それは、学生であるということ、就職して社会人になるということ、自立するということ、これらができなくなったときには今やっている一番楽しいことも取り上げられることがあるという恐怖につながっていて、やっぱり当たり前のことを当たり前にやりたい、優先度を守りたい、という気持ちにつながっています。(もちろん僕が退学してからちょくちょく連絡を取ってくれる地元の先輩や友人はいて、本当にいい人たちだなと思うし、そういう尊敬する人たちにまた再会したときに恥じない自分でありたいという気持ちが今の自分を支えているところがあります) 健康に暮らせました。やっぱり僕はまだ療養期間中です。健康第一、その次に大学の単位を取ることが来て、そして勉強が入ります。大事なことを間違えないように生きていきたいです。 今年は勉強が空回りしていた気がします。12月に入ってようやくそのことに気づき始めました。本を一冊読み切ること、とにかくやりきることが大切でつまみぐいは今の僕にとってよくないようです。つまみぐいは2019年にやっていたことである程度飽和していて自分の興味は定まっているので、もっと深さに視点を置いて手を動かしてひたすらコードを書き数式を書くべきでした。 インターンとセキュリティキャンプの講師というチャンスを頂いて、自分なりに精一杯頑張った結果、僕は実力が足りないということを痛感しました。もっとハンズオンをシュッと出せるくらい分野を深く知っておきたいです。普段から教材を作ることを意識することで、誰かに教えられるレベルの理解を自分に求めていきたいです。ほんっとうに今年は僕は普通なんだなということを身にしみて感じました。 ピアノを弾いたり絵を描いたり、勉強すること以外の楽しみを得ました。これは心の動きがよくなったのでよいことです。 文章書くのが下手になっていますね。定期的に長めの文章を書いて、自分の心の動きを写し取る能力を鍛えていきたいです。 細く長く自分の中で自分の核となる、自分の答えである結晶のような感情を大事に育てていくことが大切で、身の回りの声に耳を傾けても決してその声に自分のすべてを委ねてはいけないなと思っています。自分の人生は自分が決めていかないと、あとで振り返ったときに自分が何がしたかったのか、本当はどこに行きたかったのか、まったくわからなくなってしまいますから。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019年振り返りと2020年の目標</title>
      <link>https://www.blog.uta8a.net/diaries/2020-01-01-new-year/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 08:08:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.blog.uta8a.net/diaries/2020-01-01-new-year/</guid>
      <description>2019年は体調管理と単位をとることに集中していました。大学での生活基盤を固めたので、2020年は外に出て評価される体験を積みたいと思っています。
2019年振り返り 1~3月
 センター試験を受けた 二次試験を受けた 広島大学に受かった 東京大学を退学した アセンブリの記事を書いた CTFチームStarrySkyをmitsuさんと組んだ  このときから2019年の目標を意識していることが、ヴァネロピさんとの会話から分かる。
ですね、大学入ったら1年の前期はおとなしく大学に集中して、だんだんギア上げていくつもりです(お心遣い痛み入ります、ありがたい🙏) 健康が一番効率に直結していることを身をもって知ったので…(それはそう) https://twitter.com/kaito_tateyama/status/1102555151179558912 実際前期はかなりおとなしくしていた。
アセンブリの記事がかなり好評だったみたい。このときからうーちゃんさんと仲良くさせていただいているので、今考えるとここが転機だったと思います。ここまではなんとなく競技プログラミング、CTFをする競技志向だったのですが、セキュリティミニキャンプへの参加など、CS(コンピュータ・サイエンス)志向になっていきました。
また、東京大学を退学しました。このことについてはいつかまとめようと思っています(はてなブログに書いた記事(現在非公開)もそのうち再公開したいなと考えています。)
4~6月
 けんしんさんの記事を読んで、本格的にCSを独学で学ぶ決意をする 広島大学に通い始めた うーちゃんさんが広島に来てくださって、広島大学勢でお好み焼きを食べた VuePressを触った→Vuejsを触った セキュリティネクストキャンプへの応募をあきらめた Archの環境構築をした(喜んでいる様子) このあたりでHiCoderCTFのサーバーサイドとデザインを書いていた(後に挫折)  このあたりは新しい環境への慣れを目指していました。したがって、ネクストキャンプや夏のインターンなど応募をあきらめたものも多かったです。
Arch Linuxはいいぞ。
7~9月
 ICTトラブルシューティングコンテスト夏に出てボロ負けする ISUCONに出てボロ負けする オープンソースカンファレンス広島に参加(様子) SECCON Workshop 広島に参加 低レイヤを知りたい人のためのCコンパイラ入門で電卓程度まで実装する お絵描き(DeepLearningでフレーム補完) TSGCTFの復習でWriteupを眺めていて、型理論に興味が湧く ツカモさんとお話して自分はまだ未熟というか、考えていないことを知る 山梨ミニキャンプに行く 前期の単位をすべて取得する  ここは前期の総決算でした。
前期の単位をすべて取得できたのはすごく嬉しかったです。これまで4年間、前の大学では単位をとれずにずっと同じ薄暗い隅をぐるぐると回っていたような気持ちだったので。ここでなにか打開できたような気持ちになって、かなり人生に対して前向きになれました。
山梨ミニキャンプは準備しようしようと言いながら全く出来なかったので、早めに動くことの重要性を痛感させられました。準備は本当に早めにしたほうがいい。
また、この山梨ミニキャンプも今年の転機でした。最初はうーちゃんさんの講義を受けたい！という気持ちからの申し込みでしたが、受けてみると本番の講義よりも事前課題が重要で、その量に圧倒されながらも集中して時間を投下することでかなり成長できた気がします。きさらぎさんがミニキャン後の復習の進捗目覚ましいので、僕もそろそろ復習に手をつけたい。
10~12月
 hiro_itでCTFをはじめようというLTをする 情報処理学会ジュニア会員になった。論文を読もうと思ってそんなに読んでない&amp;hellip; ICTトラブルシューティングコンテスト冬に出てボロ負けする blog_osの翻訳にチャレンジする(が、時間がかかりすぎてあきらめた) ディスコプログラミングコンテスト広島に行く 広島に来てくださったエンジニアの方々とお話する Rustでサーバーサイドを書きはじめる(hicoder-dev) waka-boxを利用してコードを週に何時間書いたか、それを元に健康度を計測しはじめる Slackに今日の予定をその日の朝に書き留めてその通りに行動するように気をつける セキュリティ勉強会に参加する プラサミ関西に参加する  大学に通うことが意識せずにできるようになり、外に出ていこうとしていました。実際、意識して外に出てできるだけ評価される機会を増やそうとしました。それでいて自分の生活をきちんと送れているのでよかったと思います。
中でもSlackとwaka-boxで自分の体調管理、生産性の可視化を行えるようになったのは画期的でした。こういうものは体調が悪いときにこそやらねばならない(元気な時だけ体調管理しても意味がない)のですが、11月にダウンしてから管理をはじめて、今までずっと続いているので意味のある活動になっています。朝起きたらその日の予定を決めてその通りに動く、タスクをきちんと管理する、これを今年も続けていきたい。
以下のような感じで毎日計画を立てています。
2020年の目標  体調管理をする。体調が悪いときにこそ、自分の体調を分析したり、コード量から「今体調が悪いぞ」と気付けるようになる。 夏のインターン、冬のインターン、交通費支援のあるイベントに応募する。自分のどこが足りないのか、どこが強みなのか外部にさらされて評価される機会を積極的に掴みに行く。 言語処理系について学ぶ。具体的には、型理論を学ぶ。研究はこちらの方向でやってみたいと思っているので、本当にそれを研究したいのか？ということをはっきりさせるために手を動かす。 CTFに出る。国内だけでなく、海外の歯が立たないCTFにも出るだけ出るようにする。 競技プログラミングを再開する。コンテストより、CSの基礎としてのアルゴリズムを学ぶことに力を入れる。 CSの基礎を固める。cs_edu(CSについて学んだことをまとめている自分の文書群)をもっと広く深くする。  まとめ Twitterで仲良くさせていただいている人々は、割とセキュキャンに行くとかインターンに行くとか就職したとか、そういうきらびやかな経歴を持っていてさらに上を目指している人ばかりで、さらに若い人ばかりなので僕には眩しく、うらやましいなと思うことが多いです。僕もきちんと大学卒業して就職したい。そうした、大学生活などは前提として自学を重ねた人々とは対象的に、僕は大学出席ガチ勢として、体調の維持管理と講義への出席といういわゆる当たり前のことに力を注いでいました。無理をしない、自分のできる範囲のことをやる、少しでも手を伸ばしたくなったらそう自分に言い聞かせて背伸びをせずに過ごした一年でした。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
